\documentclass[12pt,a4paper]{scrreprt}

\usepackage{amsmath,amssymb,mathrsfs,dsfont}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[colorlinks=false, pdfborderstyle={/S/U/W 1}]{hyperref}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{comment}
%\oddsidemargin0mm \evensidemargin3mm \textwidth150mm \textheight23cm
%\parindent0mm \pagestyle{empty} \topmargin-1cm
%\pagestyle{headings}
\newcommand{\Lsg}{\textbf{Lösung}\nobreak}

\begin{document} 
\begin{flushleft}
\href{mailto:gruening@informatik.htw-dresden.de}{Prof. Wolf-Eckart Grüning}
\end{flushleft}

\begin{center}
\large{\textbf{ Allg. Betriebswirtschaftslehre I}} \\
WS 2014/15 \end{center}

\begin{center}\large{\textbf{ Übung 3 }} \end{center}

\bigskip
\begin{enumerate}%[label=Aufgabe*]

	%1.
 	\item{Aufgabe:}
 	Sie wollen mit einem Ihrer Studienfreunde nach dem Abschluss ein Projekt starten. Bevor Sie damit
beginnen, machen Sie sich Gedanken über mögliche Rechtsformen der Gesellschaft. Die
Geschäftspartner bringen unterschiedliche Zielvorstellung mit

	\begin{tabular}{ll}
	Sie 
		& Haftung minimieren, \\
		& volle Mitarbeit, \\
		& finanzielle Beteiligung, \\
		& Gewinnbeteiligung und \\
		& keine Verlustbeteiligung. \\
\\
	Er
		& keine Mitarbeit, \\
		& finanzielle Beteiligung, \\
		& Gewinnbeteiligung, \\
		& das Unternehmen soll leicht verkäuflich sein, \\
		& persönliche Haftung wird übernommen und \\
		& Verlustbeteiligung wird in Kauf genommen.
	\end{tabular}

	\begin{enumerate} 
		\item Welche Gesellschaftsformen kommen in Frage?

\Lsg

Mögliche Rechtformen: AG, 
Ungeeignet: Genossenschaft (keine zu vergemeinschaftenden Unternehmensziele), Verein (primär kein Gewinnziel)

		\item Wie könnte der Kompromiss aussehen? Erstellen Sie hierfür eine geeignete Übersicht der
möglichen Rechtsformen und der jeweiligen Zielerfüllung.

\Lsg

\begin{comment}
\begin{tabular}{l|cccc|ccc}
\,	& \multicolumn{4}{|cccc|}{Sie} & \multicolumn{3}{|ccc|}{Er} & \\
\,	& -H & MA  & GB & -V	&	-MA & GB	& Vk	\\
Stille Gesellschaft & N & J &	J & J	& N		\\
K & Komm. & Komp. & J & Vertrag & Komm. & Ja & Nein	
GmbH & J & J & J & N & N & J & Vertrag	\\
AG & J & J & J & N & N & J & Vertrag	\\
GmbH \& Co. KG & 1Gesellsch.-GmbH & J & J & N & Kommand. & J & N	
\end{tabular}
\end{comment}

	\end{enumerate} 

	%2.
 	\item{Aufgabe:}

Seit längerem kann beobachtet werden, dass Unternehmen vermehrt Verbindungen eingehen. Worin liegen die Gründe?

\Lsg

(Kapital, Kartell, Trust)

\begin{itemize}
\item Verstärkung der Marktmacht (auf dem Absatz-/Beschaffungsmarkt)
\item Synergien (Aufgaben-, Verantwortungs-, Risiko-, Kostenteilung, Wissenstransfer)
\end{itemize}

	%3.
 	\item{Aufgabe:}

Nennen Sie wesentliche Standortfaktoren für ein Unternehmen.

\Lsg

\begin{itemize}
\item Nähe zu Kunden, Lieferanten, Konkurrenten
\item Umweltanforderungen/-Vorgaben
\item Gesetzl. Bestimmungen
\item Rohstoffe, Mitarbeiter, Forschungsstätten
\item Infrastruktur (Verkehr, Energie, Information, \ldots)
\item Personal, Vergütung
\item Fördermöglichkeiten, Subventionen
\item gepl. Entwicklung
\item Image
\item Steuerbelastung
\end{itemize}

	%4.
 	\item{Aufgabe:}

Die Gesellschafter einer GmbH mit einem Eigenkapital in Höhe von 20 Mio. EUR wollen eine Investition von 20 Mio. EUR realisieren. Sie haben die Wahl zwischen Erhöhung des Stammkapitals und Aufnahme eines Darlehens. Diskutieren Sie vor- und Nachteile beider Varianten.

\Lsg

\begin{tabular}{lll}
 & SK & FK \\
Vorteile & keine Rückzahlungsverpfl. & Steurersparnis aus Zinsaufwand	\\
	& Gewinnausschüttung flexibel & keine Mitsprache von Gläubigern	\\
Nachteile	& verschobene Eigentumsverhältnisse	& Rückzahlungspflicht	\\
	& Fremdbestimmung	&	unflexible Gewinnabflüsse
\end{tabular}

	%5.
 	\item{Aufgabe:}

Welcher Zusammenhang besteht zwischen der Unsicherheit künftiger Einzahlungs- und Auszahlungsvorgänge einerseits und der Liquiditätsvorsorge andererseits?

\Lsg

rel. sichere Vorhersage von Einzahlungs-/Auszahlungsvorgängen $\Rightarrow$ keine besonderen Maßnahmen notwendig.
Aus dieser Betrachtung kann die Liquiditätsbeschaffung abgeleitet werden.
Bzw. auch der Abbau von Liquiditätsüberhang.

	%6.
 	\item{Aufgabe:}

Durch welche Maßnahmen lässt sich Überliquidität bzw. Unterliquidität ausgleichen?

\Lsg

Unterliquidität: Darlehen, Stammkapitalerhöhng, Desinvesition (Sachverkauf), Streichen von Investitionen \\
Überliquidität: Sachinvestitionen, Finanzinvestitionen (Aktien/Unternehmensanteile), Kapitalrückzahlung

	%7.
 	\item{Aufgabe:}

Die Maschinenbau GmbH hat zum 31.12.2012 folgende Bilanz aufzuweisen (in TEUR):

\begin{tabular}{|lr|lr|}
\hline \multicolumn{2}{|c|}{Aktiva} & \multicolumn{2}{|c|}{Passiva} \\\hline
Grundstücke & 180 & Eigenkapital & 90 \\\hline
Geschäftsausstattung & 30 & Rückstellungen & 60 \\\hline
Langfristige Darlehensforderungen & 50 & Darlehensverbindlichkeiten & 150 \\\hline
Warenvorräte & 50 & Kurzfristige Kreditverbindlichkeiten & 70 \\\hline
Forderungen aus LL & 40 & Verbindlichkeiten aus LL & 30 \\\hline
Zahlungsmittel & 30 &  \multicolumn{2}{|l|}{} \\\hline
 \multicolumn{2}{|r|}{400} & \multicolumn{2}{|r|}{400} \\\hline
\end{tabular}

\begin{enumerate}
\item Wie hoch ist die Liquidität 1., 2. und 3. Grades?

\Lsg

\begin{comment}
L1
30/100
30\%

L2
70\%

L3
120\%
\end{comment}

\item Was besagt der Wert für die Liquidität 3. Grades unter Berücksichtigung der Tatsache, dass zu Beginn des Jahres 2013

\begin{description}
\item{$\checkmark$} 25 TEUR für Löhne/Gehälter zu zahlen sind und
\item{$\checkmark$} 20\% der langfristigen Darlehensverbindlichkeiten zur Rückzahlung fällig sind?
\end{description}

\Lsg



\end{enumerate}


\end{enumerate}

\end{document}
