\documentclass[12pt,a4paper]{scrreprt}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{positioning,calc}
\usepackage{amsmath,amssymb,mathrsfs,dsfont}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[colorlinks=false, pdfborderstyle={/S/U/W 1}
]{hyperref}
\usepackage{stmaryrd}
\usepackage{comment}
\oddsidemargin0mm \evensidemargin3mm \textwidth150mm \textheight23cm
\parindent0mm \pagestyle{empty} \topmargin-1cm
\newcommand{\E}{\mathds{E}}
\newcommand{\V}{\mathds{V}}
\newcommand{\C}{\mathds{C}}
\newcommand{\N}{\mathds{N}}
\newcommand{\Z}{\mathds{Z}}
\newcommand{\R}{\mathds{R}}
\pagestyle{headings}


\newcommand{\Lsg}{\textbf{Lsg.:}}

\begin{document} 
\begin{flushleft}
\href{mailto:anja.voss-boehme@htw-dresden.de}{Prof. Dr. Anja Voß-Böhme} \\
\href{mailto:buder@htw-dresden.de}{Dipl.-Math. Thomas Buder}
\end{flushleft}

\begin{center}{\large\textbf Wirtschaftsmathematik I} \\ WS 2014/15 \end{center}

\begin{center}{\large\textbf{Übung 12}} 
\end{center}


\bigskip

Reihen

$\Sigma_{k=0}^{\infty} a_k	\\
s_n = \Sigma_k=0^n a_k$

\textbf{Konergenzkriterien}

\begin{itemize}

\item Trivialkriterium (not wendige Bedingung)

Damit $\Sigma a_k$ konvergiert muss $a_k \rightarrow 0$ .

! $a_k \rightarrow 0 \Rightarrow \Sigma a_k$ konvertiert

\item Leibnitzkriterium

Das Vorzeichen muss wechslen

$\Sigma_k=0^\infty (-1)^k a_k $

kovergiert, falls

\item Trivialkriterium

$a_k$ monoton fallend

\item Quotientenkriterium

$\Sigma a_k$ konvergiert, falls

\begin{enumerate}
\item Trivialkriterium
\item $lim_{k \rightarrow 0} |\frac{a_{k+1}}{a_k}|$ \\
< 1 konvergent	\\
= 1 nicht hilfreich	\\
> 1 divergent	
\end{enumerate}

\item Wurzelkriterium

$lim_{k \rightarrow 0} \sqrt[k]{|a_k|}$ \\
< 1 konvergent	\\
= 1 nicht hilfreich	\\
> 1 divergent

\end{itemize}

\begin{enumerate}
%1.
\item 
\begin{enumerate}
\item $\Sigma_{n=0}^{\infty} \frac{n^6}{2^n}$

%lim anfügen
QK: $lim_{n \rightarrow \infty} \frac{a_{n+1}}{a_n} \\
= \frac{ frac{(n+1)^6}{2^{n+1}} }{ \frac{n^6}{2^n} } \\
= frac{ (n+1)^6 2^n }{ n^{n+1} n^6 } \\
= frac{ (n+1)^6 }{ n^{1} n^6 } \\
= frac{(n+1)^6}{n} \frac{1}{2} \\
= (1 + \frac{1}{n})^6 \frac{1}{2} \\
= 1^6 \frac{1}{2} = 1/2 < 1 < \infty \Rightarrow$ konvergent

Grenzwert nicht bestimmtbar.

\item $\Sigma_{n=0}^{\infty} {(-1)^n}{3n+1}$

TK: ist erfüllt

%lim anfügen
LK: $\Sigma_{n \rightarrow 0}^{\infty} (-1)^n \frac{1}{\underbrace{3n+1}_{a_n}} , a_n \\
\rightarrow 0 \Rightarrow$ erfüllt, $a_n$ monoton fallend, d.h. $a_{n+1} <= a_n = 1 <= 4 \\
\Rightarrow $ erfüllt

$\Rightarrow$ konvergent

\item $\Sigma_{n=0}^{\infty} \sqrt{n+9}$

WK: nur gut wenn $a_n$ leicht als Wurzel zu ziehen

TK: $lim_{n \rightarrow \infty} \sqrt{n+9} \lightning = \infty \\
\Rightarrow divergent$

\item $\Sigma_{n=1}^{\infty} (\frac{n+1}{9n})^n$

TK: $lim_{n \rightarrow 0} (\frac{n+1}{9n})^n = (\frac{1}{9})^n = 0 \Rightarrow$ erfüllt

WK: $lim_{n \rightarrow \infty} \sqrt[n]{(\frac{n+1}{9n})^n} = \frac{n+1}{9n} < 1 \\
\Rightarrow$ konvergent

\item $\Sigma_{n=0}^{\infty} \frac{n!}{5^n}$

TK: $lim_{n \rightarrow 0} \frac{n!}{5^n} = \infty > 0 $

o. QK: $= \frac{(n+1)!}{5 n!} = \frac{n+1}{5} > 1 \\
\Rightarrow divergent$

\item $\Sigma_{n=1}^{\infty} \frac{|sin n|}{n^2}$

TK: $lim \frac{|sin n|}{n^2} \rightarrow 0 \Rightarrow$ erfüllt

QK: $\frac{ \frac{|sin (n+1)|}{(n+1)^2} }{ \frac{|sin n|}{n^2} }$ ?!

VK:

Vergleich mit bekannter Reihe, z.B. $\frac{1}{n}$, divergent $\Rightarrow QT=1$, versagt

Vergleich mit $\frac{1}{n^a}$, konvergent f. $a>1$, divegrent für $a<=1$

$\Rightarrow \frac{|sin n|}{n^2} = \frac{1}{n^2} |sin n| konvergent, da a>1 und |sin n| < 1$

\item $\Sigma_{n=0}^{\infty} \frac{2+(-1)^n}{n^2+7}$

VK: wir vermuten Konvergenz (Differenz der größten Potenz = 2)

Eine Vergleichsform finden, die größer wird

$\frac{2+(-1)^n}{n^2+7} <= \frac{3}{ n^2 }$

$\frac{2+(-1)^n}{n^2+7} <= ( \frac{3}{ n^2 } = 3 \frac{1}{ n^2 } ) < \infty \\
\Rightarrow konvergent$

\item $\Sigma_{n=0}^{\infty} \frac{2n^2 +1}{n^3-n^2-1}$

VK: wir vermuten Divergenz (Differenz der größten Potenz = 1) und machen die Zahlen kleiner

$\frac{2n^2 +1}{n^3-n^2-1} >= \frac{2n^2}{n^3-n^2}  >= ( \frac{2n^2}{n^3} = 2/n = 2*1/n \rightarrow \infty) \\
\Rightarrow divergent$

\end{enumerate}

%2.
\item 

\begin{enumerate}

\item $\Sigma_{n=0}^{\infty} (-1)^{n+1} 2^{-n}$

geometr. Reihe $\Sigma_{n=0}^{\infty} q^n  = \frac{1}{1-q}, |q|<1$ mit Grenzwert 2

$ \Sigma_{n=0}^{\infty} (-1)^{n+1} 2^{-n}	\\
 =  \Sigma_{n=0}^{\infty} \frac{(-1)^{n}(-1)}{ 2^{n} }	\\
 =  (-1) \Sigma_{n=0}^{\infty} (\frac{-1}{ 2 })^{n} = -\frac{2}{3}$
 
\item $\Sigma{n=0}{\infty} \frac{5+2^n}{10^n}$
 
$=  \Sigma{n=0}{\infty} (\frac{5}{10^n} + \frac{2^n}{10^n})	\\
=  5 \Sigma{n=0}{\infty} \frac{1}{10^n} +  \Sigma{n=0}{\infty} (\frac{2}{10})^n	\\
=  5 \Sigma{n=0}{\infty} \frac{1^n}{10^n} +  \Sigma{n=0}{\infty} (\frac{2}{10})^n	\\
=  5 \Sigma{n=0}{\infty} (\frac{1}{10})^n +  \Sigma{n=0}{\infty} (\frac{2}{10})^n	\\
=  5 \frac{1}{1-\frac{1}{10}} + \frac{1}{1-\frac{1}{5}} = \frac{5}{4}$

\item $\Sigma_{n=2}^{\infty}$

$= \Sigma_{n=0}^{\infty} - \underbrace{(\frac{1}{3})^0}_{a_n, n=0} - \underbrace{(\frac{1}{3})^1}_{a_n, n=0} \\
= \frac{1}{1-\frac{1}{3}} - 1 - \frac{1}{3}$

\item $\Sigma_{n=0}^{\infty} (\frac{1}{n+1} - \frac{1}{n+2}) \\
= \frac{1}{1}- \frac{1}{2} +  \frac{1}{2}- \frac{1}{3} \ldots = 1 $

\end{enumerate}


\end{enumerate}


\end{document}
