
\begin{enumerate}

%1.
\item


1m + 2 \cdot \frac{4}{5} + 2 \cdot \frac{4}{5}^2

=

\Sigma_{l=1}^{\infty} 2 * 0,8^n
 = 1 + 2 \cdot ( \Sigma_{l=0}^{\infty} \frac{4}{5}^n - 0,8^0 )
= 1 + 2 \cdot ( \frac{1}{1-0,8} - 1 ), weil  \Sigma_{l=0}^{\infty} q^n = \frac{1}{1-q}, |q| < 1
= 1 + 2 \cdot ( 5 - 1 )
= 9 [m]


%2.

\item

\begin{enumerate}

\item
f(x) = x		Diagonale von links unte nach rechts oben
g(x) = |x|		Spiegelung an x-Achse fÃ¼r x<0
h(x) = -2x + 3	Verschiebung von x um + 3 auf y und senkt den Antrieg; P1=(0,3), P2=(1,1)

Monotonie

streng monoton fallend: x_1 < _2 \Rightarrow f(x_1) < f(x_2)

Nullstellen

f: x_0=0
g: x_0=0
h: -2x+3=0 x= \frac{3}{2}

Verhalten gegen Unentdlich

f:
x \righarrow \infty
x \righarrow -\infty

g:
x \righarrow \infty
x \righarrow -\infty

h:
x \righarrow \infty
x \righarrow -\infty

\item
%						Monotonie		NSt					x \rightarrow \infty	x \rightarrow -\infty	Scheitelpunkt
f(x)=x^2				nicht monoton	x_0=0				\infty					\infty
g(x)=x^2-6				nicht monoton	x_{0,1}=+-\sqrt{6}	\infty					\infty
h(x)=(x+2)^2+1			nicht monoton	keine				\infty					\infty					-2,1

\item

f:	kurve in sektor 2 und 3
g:	wie f nur aus sektor 3 in 1 gespiegelt
h:	wie f aber verschoben um 1 nach rechts

%						Monotonie		NSt					x \rightarrow \infty	x \rightarrow -\infty	Scheitelpunkt
f(x) = 1/x				str.m.fallend	keine				0						0
g(x) = \frac{1}{x^2}	keine			keine				0						0
h(x) = \frac{1}{x-1}	

\item

f:	e^x			
g:	e^{-x}		Spiegelung f an y-Achse
h:	ln(x-2)		Spiegelung an y=x (Umkehrfunktion von f), verschoben um 2 nach rechts

0 = ln(x-2)
 e^{ln(x-2)} = e^0
 x-2 = 1
 x = 3

%						Monotonie		NSt				x \rightarrow \infty	x \rightarrow -\infty	Scheitelpunkt
f:						str.mon.steig.	keine			\infty					0			
g:						str.mon.fall.	kein			0						\infty		
h:						str.mon.wachs.	3				\infty					-\infty

\end{enumerate}

%3.
\item

\begin{enumerate}
%a

\item
lim_{x \rightarrow \infty} = \frac{x}{3x-7}
=\frac{1}{3}

\item
lim_{x \rightarrow 1} = \frac{x}{3x-3}
=-\infty von links, \infty von rechts
= n.d. weil nicht eindeutig

\item
lim_{x \rightarrow -\infty} = \frac{x^5-3x^2}{2x^4+3x^2}
= x \frac{1}{2}

  \frac{x^5-3x^2}{2x^4+3x^2}
= \frac{(x^5)(1-3x^{-3})}{(x^4)(2+3x^{-2})}
= \frac{x(1-3x^{-3})}{1(2+3x^{-2})}


\item
lim_{t \rightarrow \infty} = 1-\underbrace{e^{1-t}}_{=0}
=1


\item
lim_{t \rightarrow 1} = 1 - e^\overbrace{{1-t}}{=0}



\item
lim_{x \rightarrow \infty} = e^{\overbrace{\frac{1}{\overbrace{t-1}{\infty}}}{0}}
=1

\end{enumerate}

%4.
\item
Min./Max

\begin{enumerate}

\item
f(x)=x^2-5

Min: (0,-5)

\item
f(x)=\frac{1}{x^2+1}

Max: (0,1)

\item
f(x)=sin^2(x)
Max: {\pi}{2}+\pi k, k \in \Z
Min: \pi k , k \in \Z

\item

\frac{1}{1+cos^2(x)}

\end{enumerate}

\end{enumerate}
