\documentclass[12pt,a4paper]{scrreprt}

\usepackage{amsmath,amssymb,mathrsfs,dsfont}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[ngerman]{babel}
\oddsidemargin0mm \evensidemargin3mm \textwidth150mm \textheight23cm
\parindent0mm \pagestyle{empty} \topmargin-1cm
\newcommand{\E}{\mathds{E}}
\newcommand{\V}{\mathds{V}}
\newcommand{\C}{\mathds{C}}
\newcommand{\N}{\mathds{N}}
\pagestyle{headings}
\begin{document} 
\begin{flushleft}
Prof. Dr.  Anja Voß-Böhme \\
Dipl.-Math. Thomas Buder
\end{flushleft}

\begin{center}{\large\bf Lineare Algebra und Höhere Mathematik} \\ \\ WS 2014/15 \end{center}

\begin{center}{\large\bf Übung 1 } 
\end{center}


\bigskip
\begin{enumerate}
 				\item 
			Prüfen Sie mit Hilfe einer Wahrheitstafel, ob die folgende Aussagen stets wahr sind.
				
				 \begin{enumerate}
				 	\item   $A \wedge \overline{\overline{A} \Rightarrow B} $
	\item   $(A \Rightarrow B) \Leftrightarrow ( \overline{B} \Rightarrow \overline{A}) $
	\item   $\left( (A \vee B) \wedge ( A \Leftrightarrow \overline{C})\right)  \Rightarrow ( \overline{B \wedge C}) $
\end{enumerate}

\item Vereinfachen Sie diese logischen Ausdrücke durch Umformungen so weit wie möglich.
			\begin{enumerate}
					\item   $\overline{ \overline{A} \wedge \overline{B}}$
				 	\item   $A \wedge \left( \left(B \wedge \overline{A}) \vee (C \wedge B) \right)$
					\item $(A \wedge B) \vee (\overline{A} \wedge B) \vee (A \wedge \overline{B}) \vee \overline{ A \vee  B}$
					
\end{enumerate}
 \item Finden Sie eine Aussage $S$, die folgenden Wahrheitstabellen entspricht. Vereinfachen Sie diese so weit wie möglich.

\begin{center}
\begin{enumerate}
\item \begin{tabular}{c c | c}
					A & B & S \\
					\hline 
							0	&0	&1 \\
							0	&1	&1 \\
							1	&0	&1 \\
							1	&1	&0 
							\end{tabular}
  \item 
	
			\begin{tabular}{c c c| c}
					A & B & C &S \\
					\hline
					0	&0	&0	&0 \\
					0	&0	&1	&0 \\
					0	&1	&0	&1 \\
					0	&1	&1	&1 \\
					1	&0	&0	&0 \\
					1	& 0	&1	&1 \\
					1	&1	& 0	&0 \\
					1	&1	&1	&1 
			\end{tabular}
	
\end{enumerate}
\end{center}
     



    \item Es wird eine Menge $M$ betrachtet. $A$ und $B$ seien beliebige Teilmengen von $M$.  Gesucht wird die Menge aller Elemente von $M$, die
		\begin{enumerate}
						\item  nicht \textit{nur zu $A$ oder nur zu $B$} gehören,
						\item  \textit{entweder nur zu $A$ oder nur zu $B$} gehören,
						\item nicht \textit{gleichzeitig zu $A$ und $B$} gehören,
						\item zu \textit{$A$ gehören, aber nicht zu $B$},
						\item \textit{nicht zu $A^C$, aber zu $B$} gehören.
		 \end{enumerate}
	 Geben Sie die jeweiligen Mengen an und veranschaulichen Sie diese in einem Venn-Diagramm.
	 
   
	  \item Gegeben sei die Menge $M=\{i \in \N | 1 \leq i \leq 15\}$ sowie zugehörige Teilmengen \\
    \[A=\{1,3,5,7,9,11,13\}, \quad B=\{6,8,10,12\}, \quad C=\{2,3,5,12,13\}.\] 
    Bestimmen Sie
		 \begin{enumerate} 
		 \item $A \cup B, \quad A \cap B, \quad  A^C, \quad C^C, \quad C^C \cap B, \quad B^C \cup C$
		 \item  $M \backslash B^C, \quad C \backslash A, \quad \left(M \backslash C^C \right) \cap C, \quad B \backslash \left(A \cup C\right)^C.$
		 \end{enumerate}
		 \item Gegeben sei die Menge $M = \{T, 1, 2, 3 \}$. Geben Sie die Potenzmenge   
		       von $M$ an.
		 \item $A$, $B$ und $C$ seien beliebige Mengen. Untersuchen Sie die folgenden 							Gleichungen und begründen Sie mittels Venn-Diagrammen, welche der 									Beziehungen wahr und welche falsch sind.
		 				\begin{enumerate}
		 				\item $(A \backslash B) \cup (B \backslash A) = (A \cup B) \backslash (A                    \cap B)$
						\item $A \cup (B \backslash C) = (A \cup B) \backslash (C \backslash A)$
					\end{enumerate}
								\item Für zwei Mengen $A$ und $B$ ist die symmetrische Differenz     
								durch
						\[A \Delta B := (A \backslash B) \cup (B \backslash A)\]
						erklärt. Veranschaulichen Sie sich diese Definition mittels 
						Venn-Diagramm. 
						Gibt es Mengen $M$ und $N$, so dass $A\Delta M = A$ 
						beziehungsweise $A \Delta N = \emptyset$?		
					
		
    \end{enumerate}

\end{document}
